% !TEX root = ../../../main.tex

% \section{Преобразование Абеля}
Пусть $a_n, b_n$ --- последовательности комплексных чисел $m \in \N$ и $A_k = \sum_{i = 1}^{k} a_i$. Тогда $a_k = A_k - A_{k-1}$ (если считать, что $A_0 = 0$) и $\sum_{k = m}^{n}a_kb_k = \sum_{k = m}^{n}(A_k - A_{k-1})b_k = \sum_{k = m}^{n}A_kb_k - \sum_{k = m}^{n}A_{k-1}b_k$.
Следовательно, справедливо тождество (Преобразование Абеля) $\sum_{k = m}^{n}a_kb_k = A_nb_n - A_{m-1}b_m - \sum_{k = m}^{n - 1}A_k(b_{k+1} - b_k)$
\begin{lemma}[Абеля]
    Пусть $a_n, b_n$ --- последовательности, причем $\{b_n\}$ монотонна. Если $\left\lvert \sum_{i = m}^k a_i\right\rvert \le M \forall k$, то $\left\lvert \sum_{k = m}^{n}a_kb_k\right\rvert \le 2M(|b_n| + |b_m|)$
\end{lemma}
\begin{proof}
    Считаем, что $a_k = 0$ при $k < m$. Тогда $\left\lvert \sum_{k = m}^{n}a_kb_k\right\rvert = \left\lvert A_nb_n - \sum_{k = m}^{n}A_k(b_{k+1} - b_k)\right\rvert \le |A_n||b_n| - \sum_{k = m}^{n}|A_k||b_{k+1} - b_k| \le M(|b_n| + \left\lvert \sum_{k = m}^{n-1}(b_{k+1} - b_k)\right\rvert )$. Т.к. $\{b_n\}$ монотонна, то $b_{k+1} - b_k$ одного знака $\forall k$, тогда 
    $$\left\lvert \sum_{k = m}^{n}a_kb_k\right\rvert \le M(|b_n| + |b_n - b_{m}|)$$
\end{proof}

\begin{note}
    Если $m = 1, \{b_n\}$ нестрого убывает и неотрицательна, $c \le A_k \le C$, то 
    $$cb_1 \le \sum a_kb_k \le Cb_1$$
\end{note}

\begin{lemma}[Абель]
    Пусть $f \in R[a, b], g$ --- монотонна на $[a, b]$. Если  $\left\lvert \int_{a}^{b} f(t) \,dt\right\rvert \le M$, то 
    $$\left\lvert \int_{a}^{b} f(x)g(x) \,dx\right\rvert  \le 2M(|g(a)| + |g(b)|)$$
\end{lemma}
\begin{proof}
    Пусть $T_n = \{x_k\}_{k = 0}^n$ --- разбиение отрезка $[a, b]$ на $n$ равных частей. Положим $\Delta_kg = g(x_k) - g(x_{k-1}), \sigma_n = \sum_{k = 1}^{n} g(\xi_k)\int_{x_{k-1}}^{x_k}f(t)dt, \xi_k \in [x_{k-1}, x_k]$. 
    Тогда $\alpha_n := \left\lvert \int_{a}^{b}f(x)g(x)dx - \sigma_n\right\rvert = \left\lvert \sum_{k = 1}^{n}\int_{x_{k-1}}^{x_k}f(t)g(t)dt - \sum_{k = 1}^{n} g(\xi_k)\int_{x_{k-1}}^{x_k}f(t)dt\right\rvert = \left\lvert \sum_{k = 1}^{n}\int_{x_{k-1}}^{x_k}f(t)g(t)dt - \sum_{k = 1}^{n} g(\xi_k)\int_{x_{k-1}}^{x_k}f(t)dt\right\rvert \le \sum_{k = 1}^{n}\int_{x_{k-1}}^{x_k}|f(t)||g(t) - g(\xi_k)|dt$. Т.к. $g$ --- монотонна, $\Delta_kg$ все одного знака и $|g(x) - g(\xi_k)| \le |\Delta_kg|$. Тогда $\alpha_n \le \sum_{x_{k - 1}}^{x_k}|f(x)||\Delta_kg|dx$. Т.к. $f \in R[a, b] \Ra$
\end{proof}

\section{Несобственный интеграл}
\begin{definition}
    Функция $f$ назывется локально интегрируемой по Риману, на промежутке $I$, если $\forall [a, c] \subset I (f \in R[a, c])$
\end{definition}

\begin{definition}
    Пусть $-\infty < a < b \le +\infty$ и $f$ локально интегрируема на $[a, b]$. Предел $\int_a^b f(x)dx := \lim_{c \ra b - 0}\int_{a}^{c}f(x)dx$ называется несобственным интегралом $f$ на $[a, b]$. Если предел существует и конечен, то $\int_{a}^{b}f(x)dx$ называют сходящимся, иначе --- расходящимся.
\end{definition}

Пусть $b \in \R$, $f$ локально интегрируема на $[a, b)$ и ограничена, тогда $f \in R[a, b]$ (при любом доопределении в точке $b$) и по свойству непрерывности определенного интеграла с переменным пределом, несобственный интеграл сопадает с определенным

$\int_{a}^{b}f(x)dx = \lim_{x \ra b - 0} \int_{a}^{x}f(t)dt$, т.е. новая ситуация имеет место в случае $b = +\infty$ или $b \in \R$ и $f$ неограничена на $[a, b)$. Ряд свойств определенного интеграла перносится на несобственный, т.к. можно применить предельныйм переход.

\begin{proposition}[Принцип локализации]
    Пусть $f$ локально интегрируема на $[a, b)$. Тогда для любого $a^* \in (a, b)$ несобственный интеграл $\int_{a^*}^{b}f(x)dx$ и $\int_{a^*}^{b}f(x)dx$ сходятся или расходятся одновременно, причем, в случае сходимости:
    $$\int_{a}^{a^*}f(x)dx + \int_{a^*}^{b}f(x)dx = \int_{a}^{b}f(x)dx$$
\end{proposition}
\begin{proof}
    
\end{proof}

\begin{proposition}[Линейность]
    Пусть $f$ локально интегрируема на $[a, b)$. Тогда для любого $a^* \in (a, b)$ несобственный интеграл $\int_{a^*}^{b}f(x)dx$ и $\int_{a^*}^{b}f(x)dx$ сходятся или расходятся одновременно, причем, в случае сходимости:
    $$\int_{a}^{a^*}f(x)dx + \int_{a^*}^{b}f(x)dx = \int_{a}^{b}f(x)dx$$
\end{proposition}
\begin{proof}
    
\end{proof}

Сегодня вечером доделаю