% !TEX root = ../../../main.tex

\begin{example}[Применение признака Лейбница]
    \(\sum_{n = 1}^\infty \frac{(-1)^n}{n^\alpha}\) сходится при \(\Lra \alpha > 0\), причем сходится условно при \(\alpha \in (0, 1]\).
\end{example}
\begin{theorem}[Признак Дирихле]
    Пусть \(\{a_n\}, \{b_n\}\) такие, что 
    \begin{enumerate}
        \item \(A_N = \sum_{n = 1}^Na_n\) ограничена
        \item \(b_n\) монотонна
        \item \(\lim_{n \ra \infty} b_n = 0\)
    \end{enumerate}
    Тогда \(\sum_{n = 1}^\infty a_nb_n\) сходится.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Можно доказать переходом к интегралу
\end{proof}

\begin{corollary}[Признак Абеля]
    Пусть \(\{a_n\}, \{b_n\}\) такие, что 
    \begin{enumerate}
        \item \(\sum_{n = 1}^\infty a_n\) сходится
        \item \(b_n\) монотонна
        \item \(b_n\) ограничена
    \end{enumerate}
    Тогда \(\sum_{n = 1}^\infty a_nb_n\) сходится.
\end{corollary}
\begin{proof}
    (Можно доказать переходом к интегралу)

    \(b_n \ra c \in \R\). Но \(\sum_{n = 1}^\infty a_n(b_n - c)\) сходится по признаку Дирихле. Но тогда \(\sum_{n = 1}^\infty a_nb_n = \sum_{n = 1}^\infty a_n(b_n - c) + c\sum_{n = 1}^\infty a_n\). Но тогда последний интеграл тоже сходится.
\end{proof}

\begin{corollary}
    Если \(\{\alpha_n\}\) --- монотонна и \(\alpha_n \ra 0\), то \(\sum_{n = 1}^\infty \alpha_n \cos nx\) и \(\sum_{n = 1}^\infty \alpha_n \sin nx\) --- сходятся, если \(x \ne 2\pi m, m \in \Z\).
\end{corollary}
\begin{proof}
    \(S_N = \sum_{n = 1}^Ne^{inx}\) --- геометрическая прогрессия с коэффициентом \(q = e^{ix}\). По формуле Эйлера, \(S_N = A_N + iB_N\), где \(A_N = \sum_{n = 1}^N\cos nx, B_N = \sum_{n = 1}^N\sin nx\). Имеем: \(S_N = e^{ix}\frac{1 - e^{iNx}}{1 - e^{ix}}\). Т.к. \(|e^{ikx}| = 1\), то \(|S_N| \le \frac{2}{|1 - e^{ix}|} = \frac{2}{|1 - \cos x - i\sin x|} = \frac{2}{\sqrt{(1 - \cos x)^2 + (\sin x)^2}} = \frac{2}{\sqrt{1 - 2\cos x + \cos^2 x + (\sin x)^2}} = \frac{2}{\sqrt{2 - 2\cos x}} = \frac{1}{\sin \frac{x}{2}}\)
\end{proof}
\begin{example}
    \(a_n = (-1)^n, b_n = (-1)^n\left(\frac{1}{\sqrt{n}} + \frac{(-1)^n}{n}\right)\).
    \[\sum_{n = 1}^\infty \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}} \text{ сходится }\]
    \[\sum_{n = 1}^\infty b_n \text{ расходится, т.к. } b_n = a_n + \frac{1}{n}\]
    Но \(b_n \sim a_n\left(1 + \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}}\right)\)
\end{example}
\subsection{Группировки и перестановки}
Пусть дана строго возрастающая последовательность \(\sum_{n = 1}^\infty a_n\)
\begin{definition}
    Пусть дана строго возрастающая последовательность целых чисел  \(0 = n_1 < n_2 < \dots\). Ряд \(\sum_{k = 1}^\infty b_k = a_{n_{k - 1} + 1} + \dots + a_{n_{k}}\) называется группировкой \(\sum_{n = 1}^\infty a_n\).
\end{definition}

\begin{lemma}
    \begin{enumerate}
        \item Если \(\sum_{n = 1}^\infty a_n\) сходится, то и любая группировка \(a_n\) сходится к той же сумме.
        \item Пусть \(\exists L > 0: n_{k} - n_{k - 1} < L \forall k\). Если \(a_n \ra 0\) и группировка \(b_n\) --- сходится, то \(\sum_{n = 1}^\infty a_n\) сходится к той же сумме.
    \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
    Пусть \(S_n\) --- частичные суммы \(a_n\), \(S^*_n\) --- частичные суммы группировки.
    \begin{enumerate}
        \item Пусть \(S_n \ra S\). Т.к. \(S_n^*\) --- подпослежовательность \(S_n\), то она тоже сходится, причем их пределы совпадают.
        \item Пусть \(\epsilon > 0\). Выберем \(K, M \in \N\) так, что \(|S_k^* - S| = |S_{n_k} - S| < \frac{\epsilon}{2} \forall k \ge K, |a_n| \le \frac{\epsilon}{2L}, \forall n \ge M\). Положим \(N = \max\{K, M + L\}\). Тогда для любого \(n \ge N \exists k (n_k \le n < n_{k + 1})\), а значит, \(S_n = S_{n_k} + a_{n_k + 1} + \dots + a_n\). Поэтому \(|S_n - S| \le |S_{n_k} - S| + |a_{n_k + 1}| + \dots + |a_{n}| < \frac{\epsilon}{2} + L\frac{2\epsilon}{2L} = \epsilon\).
    \end{enumerate} 
\end{proof}

\begin{problem}
    Пусть все \(a_n \in \R\) и одного знака внутри группы. Доказать, что сходимость группировки влечет сходимость \(\sum_{n = 1}^\infty a_n\), причем к той же сумме.
\end{problem}

\begin{proof}
    Ряд \(\sum_{n = 1}^\infty a_{\phi(n)}\), где \(\phi: \N \ra \N\) --- биекция, называется перестановкой.
\end{proof}
\begin{theorem}
    Пусть \(\sum_{n = 1}^{\infty} a_n\) сходится абсолютно. Тогда любая его перестановка \(\sum_{n = 1}^\infty a_{\phi(n)}\) сходится абсолютно к той же сумме.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Покажем, что частичные суммы ряда \(\sum_{n = 1}^\infty a_{\phi(n)}\) ограничены.
    \[\sum_{n = 1}^N|a_{\phi(n)}| \le \sum_{n = 1}^{\max_{k \in {1, 2, \dots N}}\phi(k)} \le \sum_{n = 1}^\infty |a_n|\]
    Зафиксируем \(\epsilon > 0\) и выберем \(m\) так, что \(\left|\sum_{n = m + 1}^\infty a_n\right| < \epsilon\). Выберем \(M\) так, что \(\{1, 2, \dots m\} \subset \{\phi(1), \phi(2), \dots \phi(M)\}\). Положим \(N = \max \{m, M\}\). Тогда \(\forall n \ge N\;\;\{1, 2, \dots m\} \subset \{\phi(1), \phi(2), \dots \phi(N)\}\), поэтому 
    \[\left|\sum_{n = 1}^\infty a_n - \sum_{n = 1}^N a_{\phi(n)}\right| \le \sum_{n = m + 1}^\infty |a_n| < \epsilon\]
\end{proof}
\begin{example}
    \(\sum_{n = 1}^\infty \frac{(-1)^n}{n}\).
    \[S_{2m} = 1 - \frac{1}{2} + \frac{1}{3} \dots - \frac{1}{2m} = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} \dots + \frac{1}{2m} - 2\left(\frac{1}{2} + \dots + \frac{1}{2m}\right) = H_{2m} - H_m = \ln 2 + o(1)\]
\end{example}
\begin{example}[Как не надо делать]
    \[S_\Pi = 1 - \frac{1}{2} - \frac{1}{4} + \frac{1}{3} - \frac{1}{6} - \frac{1}{8} + \dots = \frac{1}{2} - \frac{1}{4} + \frac{1}{6} + \dots = \frac{1}{2\left(\ln 2\right)}\]
    Получилась фигня, т.к. ряд не сходился абсолютно. Для условно сходящихся рядов при перестановке может получиться что угодно
\end{example}

\begin{lemma}
    Пусть даны два расходящихся ряда \(\sum_{k = 1}^\infty b_k, \sum_{k = 1}^\infty c_k\), где \(b_k > 0, c_k > 0,\;\;\;b_k, c_k \ra 0\). Тогда для любого \(L \in \R\) найдется \(\sum_{n = 1}^\infty d_k\) с суммой \(L\), так что \(\{d_k\}\) содержит все \(b_k, c_k\), причем по одному разу.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Идея: так как ряды расходятся, будем добавлять члены из них, чтобы переваливать через \(L\) туда-сюда. Нормальное доказательство в следующий раз
\end{proof}